---
title: "Дайджест №1 (1-15 декабря 2009)"
date: "2009-12-17"
---

Основный сайт проекта GIMP не блещет частотой новостей, поэтому ориентировочно дважды в месяц мы будем публиковать дайджест новостей разработки.

Дайджест будет охватывать проекты GIMP, GEGL (новый движок GIMP) и babl (библиотека-словарь преобразований цветовых пространств и форматов данных).

Итак, дайджест номер один.

GIMP:

- В однооконном режиме у прикрепляющихся диалогов снова более компактные элементы интерфейса за счёт уменьшенного кегля шрифта.
- Продолжена внутренняя реорганизация кода, отвечающего за прикрепляющиеся панели.
    - На этот раз изменения затронули список изображений, который ранее находился в верхней части правой группы прикрепляющихся диалогов. Кстати, по умолчанию в однооконном режиме его теперь вообще не будет.
    - Панели теперь можно прикреплять друг к другу не только вертикально, но и горизонтально.
- Заложена возможность прикреплять окна изображений вне группы вкладок.
- В заголовке диалога экспорта теперь используется слово «экспортировать», а не «сохранить». Теперь будет меньше путаницы.
- В динамике кистей угасание стало по желанию пользователя повторяемым и может применяться по пилообразной или треугольной волне, а также может быть развёрнуто.
- Интервал при рисовании кистью стал динамически изменяемым.
- Исправлена ошибка, приводившая к падению программы при нажатии Backspace при использовании инструмента произвольного выделения.
- Исправлена ошибка, из-за которой новый слой из видимого создавался не из обновлёной проекции.

GEGL:

- Обратно включен код, позволяющий разным запущенным копиям GEGL синхронно работать с буферами GEGL на чтение/запись.
- Завершена первая стадия рефакторинга кода, в результате которого производительность GEGL при точности 32 разряда с плавающей точкой на цветовой канал (ARGB) выросла до производительности GIMP с его унылой точностью 8 разрядов на цветовой канал.
- Удалён оператор gegl:normal, дублирующий код gegl:over. Также удалён оператор gegl:tonemap.
- Каждый из сэмплеров Nohalobox — downsize, downsharp и downsmooth — немного улучшен, а downsmooth будет переписан.
- Добавлена защита буферов от изменения при помощи аннотации "in-place".

babl:

- В декабре изменений пока не было. В ноябре была проведена работа по распараллеливанию babl.

Спасибо за внимание, оставайтесь на связи :)
